\documentclass{article}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry} 
\usepackage{graphicx} 
%\usepackage[section]{placeins} 
\usepackage[spanish]{babel}

%------------------------------ Constants ---------------------------------
\newcommand{\nombre}{Renato Flores}
\newcommand{\carnet}{201709244}
\newcommand{\titulo}{Práctica \#2}
%----------------------- Custom commands ------------------------------
\author{\nombre , \carnet}
\title{\textbf{\Huge\titulo}}

\begin{document}
\maketitle

\begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{conceptual.png}
                 \caption{Modelo conceptual. Utilizando la notación de Peter Chen}
\end{figure}	
\pagebreak

\section{Modelo Lógico}
\begin{itemize}
  \item Obtener instituciones por nombre y tipo.
  \item Obtener cuentahabientes por nombre.
  \item Obtener cuentas por cuentahabiente ordenados por institucion.
  \item Obtener cuentas por institucion ordenados por cuentahabiente.
\end{itemize}

\subsection{Módulos}
\subsubsection{Institución}
Módulo para la gestión de instituciones. Constará de las siguientes funcionalidades:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Registro de Instituciones:} Las instituciones que deseen participar en el sistema Sist serán capaces de crear su 
    perfil y registrarse en el sistema.
  \item \textbf{Edición de datos:} Las instituciones serán capaces de visualizar sus datos de perfil organizacional en cualquier momento 
    así como de actualizarlos en cualquier momento.
  \item \textbf{Totales de créditos y débitos:} Una institución financiera cuenta con varias cuentas asociadas a esta. Todos los movimientos
    financieros que ocurren en determinadas cuentas serán resumidos y agrupados en dos grandes totales: créditos y débitos. Esta 
    funcionalidad le permitirá a los usuarios administrador a obtener una overview del desempeño de esta en el ámbito financiero.
\end{itemize}
\subsubsection{Cuentahabiente}
Módulo para la gestión de cuentahabientes. Constará de las siguientes funcionalidades:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Registro:} Todo ciudadano guatemalteco será capaz de crear su propia cuenta en el sistema Sist. Por lo que esta
    funcionalidad se encargará de permitir el registro de nuevos cuentahabientes.
  \item \textbf{Edición de perfil:} Los datos de un cuentahabiente pueden cambiar a lo largo del tiempo, por ejemplo su número de
    teléfono, estado civil, dirección, entre otros. Por lo que esta funcionalidad le permitirá a los cuentahabientes actualizar los
    datos de su perfil.
  \item \textbf{Instituciones asociadas:} Esta funcionalidad le permitirá al cliente obtener una overview de todas las instituciones 
    financieras con las que se ha asociado, así como el total de créditos y débitos por cada una en relación a sus cuentas.
  \item \textbf{Cuentas:} Esta funcionalidad le permitirá navegar al cliente entre todas sus cuentas, ordenadas por fecha de registro.
  \item \textbf{Realizar transacción:} Esta funcionalidad le permitirá al realizar transacciones entre sus propias cuentas (traslado
    de dinero desde una institución a otra del mismo cuentahabiente) como con cuentas de otros usuarios registrados en el sistema.
  \item \textbf{Historial:} Esta funcionalidad le permitirá al usuario a revisar el historial por el que ha pasado una determinada
    transacción, su estado actual y el detalle del porqué dicho estado.
\end{itemize}

\subsubsection{Cuenta}
Módulo para la creación, edición y realización de transacciones entre cuentas.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Creación de cuenta:} Este apartado le permitirá a un usuario crear una cuenta en cualquiera de las instituciones 
    financieras disponibles en el sistema. Un usuario podrá crear varias cuentas en las instituciones que este desee. 
  \item \textbf{Transferencia:} Esta funcionalidad le permitirá a un usuario realizar una transferencia de dinero ya sea entre dos
    cuentas del mismo o entre cuentas de otros usuarios del sistema.
  \item \textbf{Cobro:} Este apartado le permitirá a un usuario realizar un cobro hacia otro usuario. El cobro necesitará confirmación
    por parte del usuario objetivo para hacerse efectivo.
  \item \textbf{Retiros:} Este apartado le permitirá a un usuario retirar capital de su cuenta. El retiro deberá ser aprobado para hacerse
    efectivo.
  \item \textbf{Depósitos:} Este apartado le permitirá a un usuario depositar capital en alguna de sus cuentas asociadas.
\end{itemize}

\subsection{Modelado basado en consultas}
\begin{itemize}
  \item Operaciones realizadas por un cuentahabiente ordenadas por fecha desc.
  \item Totales de créditos y débitos para una institución financiera.
  \item Información de todos los cuentahabientes ordenados por nombre asc.
  \item Información de todas las instituciones bancarias, ordenadas por nombre asc.
  \item Movimientos de un cuentahabiente por mes ordenados por fecha.
\end{itemize}

\subsubsection{Institución}
\begin{itemize}
  \item Instituciones registradas en el sistema por correo institucional desc.
  \item Cuentahabientes asociados junto con sus créditos, débitos y saldos totales ordenados por saldo desc.
  \item Total de créditos y débitos de la institución junto a su capital restante.
\end{itemize}

\subsubsection{Cuentahabiente}
\begin{itemize}
  \item Cuentahabientes registrados en el sistema por nombre de usuario.
  \item Cuentas del sistema agrupadas por cuentahabiente.
  \item Instituciones del sistema agrupadas por cuentahabiente.
  \item Historial de movimientos de una cuenta. Agrupados por cuentahabiente y cuenta.
  \item Historial de una transacción, agrupado por transacción.
\end{itemize}

\subsubsection{Cuenta}
\begin{itemize}
  \item Cuentas registradas en el sistema agrupadas por institución ordenadas por saldo desc.
  \item Cuentas registradas en el sistema agrupadas por cuentahabiente ordenadas por saldo asc.
  \item Total de créditos, débitos y saldo de cada cuenta.
  \item Historial de movimientos de una cuenta, ordenado por fecha desc.
\end{itemize}
Basándose en las queries anteriores para la implementación del sistema Sist, se identifica el siguiente modelo Lógico utilizando
la notación de un Chebotko Diagram, la notación estándar para expresar modelos lógicos en Cassandra.
\begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{logico.png}
                 \caption{Modelo lógico}
\end{figure}

\section{Modelo Físico}
Modelo físico de la base de datos a implementar en Cassandra. Se especifican todas las tablas, sus llaves primarias, de particionamiento
y de cluster así como el tipo de dato de cada columna. Se utilizó la notación de Chebotko.
\begin{figure}[h]
        \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{fisico.png}
                 \caption{Modelo lógico}
\end{figure}
\section{Implementación de Base de Datos}
\subsection{Script de creación de tablas}
El script de creación de tablas se encuentra en el archivo creacion.cqlsh
\subsection{Carga de catálogos y carga de datos de prueba}
El script de ingreso de datos al modelo se encuentra en el archivo data.cqlsh
\subsection{Pruebas de operaciones básicas de ingreso y consulta de datos}
Los datos fueron cargados éxitosamente y se valido la consulta apropiada a cada una de las queries diseñadas.
\end{document}
